<pb n="30"/>
<p>Alors la librairie eût deux rois. La ligne<lb/>
   de démarcation entre leurs empires est le<lb/>
   chef-d’œuvre des deux souverains. Après<lb/>
   plusieurs conférences , les articles suivans<lb/>
   furent arrêtés.</p>

<p rend="head">Pour le lieutenant de Police.</p>

<p>1°. Permettre l’entrée des livres aux bar-<lb break="no"/>rières.</p>
<p>2°. Les faire rendre à la douanne.</p>
<p>3°. Les saisies ou suspensions de livres<lb/>
   par les commis des fermes , tant aux bar-<lb break="no"/>rières de Paris que dans la province.</p>
<p>4°. Les saisies des livres prohibés faites<lb/>
   dans les chambres syndicales , par les ins-<lb break="no"/>pecteurs de la librairie ou officiers , ainsi<lb/>
   que par les commis des fermes dans leurs<lb/>
   tournées.</p>

<p>La visite qui se fait tous les ans à la<lb/>
   chambre syndicale , pour décider du sort<lb/>
   des livres qui y sont confisqués ou sus-<lb break="no"/>pendus.</p>

<p>5°. Recevoir le serment des nouveaux<lb/>
   officiers de la librairie , et celui des nou-<lb break="no"/>veaux libraires.</p>
<p>7°. Tenir la main à l’exécution du ré-<lb break="no"/>glement.</p>

<pb n="31"/>
<p>8°. Permettre l’impression d’un ouvrage<lb/>
   jusqu’à concurrence de deux feuilles.</p>
<p>9°. Défendre ou arrêter la vente de<lb/>
   toute espece d’ouvrages suivant les cir-<lb break="no"/>constances.</p>
<p>10°. Toutes perquisitions ou saisies de<lb/>
   l’ordre du roi , ou emprisonnement.</p>
<p>11°. Censure des pieces de théâtre.</p>
<p>12°. On doit fournir au magistrat une<lb/>
   copie des permissions tacites.<lb/>
   Il faudroit aussi lui donner copie de<lb/>
   tous les jugemens.</p>

<p>A quelques subtiles observations près,<lb/>
   tout accordé.</p>

<p rend="head">Pour le directeur-général de la librairie</p>

<p>Détail de la librairie gracieuse.</p>

<p>1°. Proposer la nomination d’un nou-<lb break="no"/>veau censeur.</p>
<p>2°. Nommer le censeur d’un ouvrage.</p>
<p>3°. Recevoir son jugement.</p>
<p>4°. En rendre compte à M. le garde des<lb/>
   sceaux.</p>
<p>5°. Lui adresser la feuille des jugemens,<lb/>
   ou des permissions tacites.</p>
<p>6°. Proposer la nomination des inspec-<lb break="no"/>teurs de la librairie , tant à Paris qu’en pro-<lb break="no"/>vince.</p>

<pb n="32"/>
<p>7°. Signer les ordres pour rendre les<lb/>
   livres à la chambre syndicale.</p>
<p>8°. Permettre ou suspendre la distribu-<lb break="no"/>tion d’un ouvrage approuvé et permis.</p>
<p>9°. Punir un libraire qui aura mis en<lb/>
   vente avant la permission.</p>
<p>10°. Recevoir les plaintes des auteurs<lb/>
   contre les libraires, et en rendre compte à<lb/>
   M. le garde des sceaux.</p>
<p>11°. Rendre compte à M. le garde des<lb/>
   sceaux des demandes de privilèges , des<lb/>
   refus d’enregistrement desdits privilèges, à<lb/>
   la chambre syndicale.</p>
<p>12°. Des plaintes de contrefactions,<lb/>
   d’analyses, d’extraits, de plagiats.</p>

<p>Le tout accordé, en observant toutefois<lb/>
   que le magistrat de la librairie doit avoir le<lb/>
   droit de faire exécuter une interdiction pro-<lb break="no"/>noncée par un arrêt du conseil; mais dans<lb/>
   le cas de police civile, il convient de con-<lb break="no"/>sulter le magistrat de police.</p>

<p>On observe encore sur l’article 12, que<lb/>
   quand les plaignans se pourvoient en jus-<lb break="no"/>tice réglée, cela regarde M. le lieutenant-<lb break="no"/>général de police en première instance, par<lb/>
   appel au conseil ou le bureau des affaires<lb/>
   contentieuses.</p>

<p>Une fois à leur place, ces deux magistrats<lb/>
   se<lb/>
   <pb n="33"/>
   disputoient la gloire d’entretenir la cour<lb/>
   de leurs services. L’un écrivoit au roi :<lb/>
   ”Une tolérance trop décidée a enhardi et<lb/>
   les auteurs et les libraires. J’ai trouvé éta-<lb break="no"/>bli le système que la librairie étant une<lb/>
   branche de commerce, on ne pouvoit lui<lb/>
   donner trop d’étendue et de liberté. A la<lb/>
   faveur de ce principe, on ferme les yeux<lb/>
   sur l’impression, la publication et la distri-<lb break="no"/>bution de tous les ouvrages prohibés. Le<lb/>
   prétexte de ne point faire passer l’argent<lb/>
   chez l’étranger , autorise la plus coupable<lb/>
   licence, comme si la religion ne devoit pas<lb/>
   commander à la politique. Ce qui peut ras-<lb break="no"/>surer votre majesté, c’est que les littérateurs<lb/>
   sont fortement persuadés qu’au milieu des<lb/>
   grands objets dont votre majesté est occu-<lb break="no"/>pée, elle a daigné descendre aux détails de<lb/>
   la librairie, et donner les ordres les plus<lb/>
   précis pour la défense de tout livre que je<lb/>
   croirai dangereux”. L’autre écrivoit: ”Sire,<lb/>
   votre majesté n’ignore pas qu’il y a dans<lb/>
   Paris une imprimerie qui n’est pas entière-<lb break="no"/>ment soumise à mon inspection. Celle de<lb/>
   Simon, est en quelque sorte dépendante du<lb/>
   parlement; elle ne devoit être employée<lb/>
   qu’à imprimer ses arrêts. Cependant l’in-<lb break="no"/>térêt et la complaisance de l’imprimeur lui<lb/>
   <p rend="sig">C</p>
   <pb n="34"/>
   font quelquefois oublier son devoir; et c’est<lb/>
   par cette voie que les ouvrages de parti se<lb/>
   sont répandus souvent dans le public... Un<lb/>
   abus d’un autre genre que je crois devoir<lb/>
   vous dénoncer, c’est l’établissement qu’on a<lb/>
   toléré depuis 40 ans des marchands de livres<lb/>
   dans les maisons royales, aux spectacles,<lb/>
   dans le château même de Versailles, et dans<lb/>
   tous les lieux privilégiés”.</p>

<p>Tous les deux se faisoient un grand mé-<lb break="no"/>rite d’avoir fait saisir à la foire de Beaucai-<lb break="no"/>re, 40 ballots de livres défendus, destinés<lb/>
   pour la France et introduits par Avignon;<lb/>
   d’avoir fait arrêter à Lyon, à Bayonne des<lb/>
   libraires en contravention.</p>

<p>La postérité me pardonnera-t-elle de n’a-<lb break="no"/>voir pas déposé au temple de mémoire, les<lb/>
   noms de ces magistrats qui sans la gazette ecclé-<lb break="no"/>siastique qui leur échappoit toujours, au-<lb break="no"/>roient eu, comme Dieu, la réputation d’ê-<lb break="no"/>tre présens par-tout?</p>

<p rend="head">De la cérémonie du pilon.</p>

<p>Rome est si éloignée de Paris, sur-tout<lb/>
   depuis la révolution, que Paris a peut-être<lb/>
   oublié comment les livres se brûlent à Ro-<lb break="no"/><gap reason="pageRangeEnds" extent="unknown"/></p>